<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bons advis sur plusieurs mauvais advis.</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1650</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 47 KB of XML-encoded text transcribed from 12 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2014-11">2014-11 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A74855</idno>
            <idno type="STC">Thomason E615_13</idno>
            <idno type="STC">ESTC R206550</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99865678</idno>
            <idno type="PROQUEST">99865678</idno>
            <idno type="VID">165759</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online text creation partnership.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A74855)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 165759)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Thomason Tracts ; 94:E615[13])</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Bons advis sur plusieurs mauvais advis.</title>
               </titleStmt>
               <extent>22, [2] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>s.n.,</publisher>
                  <pubPlace>[S.l. :</pubPlace>
                  <date>1650]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Continental printing -- Wing.</note>
                  <note>The final leaf is blank.</note>
                  <note>Identified as Wing B3608 on UMI microfilm set "Early English books, 1641-1700".</note>
                  <note>Annotation on Thomason copy: "Nou: 4th 1650".</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Great Britain --  History --  Commonwealth and Protectorate, 1649-1660 --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2012-06</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2012-06</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-07</date>
            <label>Geremy Carnes</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-11</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2013-01</date>
            <label>Geremy Carnes</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2013-04</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2013-07</date>
            <label>Simon Charles</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2013-07</date>
            <label>Simon Charles</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2014-03</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:165759:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>BONS ADVIS SVR PLVSIEVRS MAVVAIS ADVIS.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:165759:2"/>
            <pb n="3" facs="tcp:165759:2"/>
            <div type="advice">
               <head>BONS ADVIS SVR PLVSIEVRS MAUVAIS ADVIS.</head>
               <p>IL eſt expedient de faire cognoiſtre à ceux qui écrivent con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre les intentions du Roy; que s'ils eſchappent à la juſtice de ſa Majeſté, ils n'eviteront pas la cenſure de ſes fideles ſervi<g ref="char:EOLhyphen"/>teurs. Les mieux inſtruits diſent; que la vanité a perſuadé à ces feux folets, qu'ils paſſeront pour des eſtoiles, en faiſant briller les eſtincelles de leur eſprit; encore qu'elles ſoient des allu<g ref="char:EOLhyphen"/>mettes de ſedition. Les ſages advoüent que ces gens-là rangent mieux leurs paroles, qu'ils ne reglent leurs penſées; lors qu'ils s'imaginent, que tout ce qui agréera aux curieux, ſera bien receu par les ſerieux. Ce qui eſt plus faſcheux eſt, que les autheurs de ces ouvrages cherchent plûtoſt la reputation de polis eſcrivains, que de bons citoyens: ils blaſment avec hardieſſe le gouverne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de l'Eſtat, qui a des ſecrets ſemblables aux myſteres divins, auſquels nous devons la creance &amp; la ſubmiſſion, ſans entrepren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre de les penetrer avec preſomption, pour les conterooler avec arrogance. Nous pouvons dire auſſi à ces Meſſieurs; que leurs plumes paroiſſent legeres, lors qu'elles volent en fort peu de teps d'une extremité à l'autre, &amp; ne s'arreſtent point dans le mi<g ref="char:EOLhyphen"/>lieu, où eſt la vertu. Il y a quinze mois, qu'elles employoient leur ancre pour noircir les actions, &amp; les deſſeins de Monſieur le Prince: elles s'exercent maintenant, non ſeulement à les blan<g ref="char:EOLhyphen"/>chir, mais à les farder. Ainſi celuy, que ces beaux diſcourers ont appellé ſouvent <hi>le mauvais genie de la France,</hi> lors qu'il eſtoit à S. Germain, eſt devenu dans le bois de Vincennes <hi>l'ange tutelaire de ce grand Royaume.</hi> Puiſſante priſon, qui as pû faire ce change<g ref="char:EOLhyphen"/>ment! infortunée liberté, qui arreſtois un grand honneur pour
<pb n="4" facs="tcp:165759:3"/> ce Prince, &amp; un notable advantage pour nous! Charitable Re<g ref="char:EOLhyphen"/>gence, qui par un favorable conſeil avez produit cette agreable metamorphoſe! Si on adjouſte creance aux differents propos de ces ſouffleurs du chaud, &amp; du froid; la reſolution de s'aſſeu<g ref="char:EOLhyphen"/>rer de la perſonne de Monſieur le Prince ne ſera blaſmée, que pour avoir eſté priſe trop tard; puis qu'elle luy devoit apporter tant de gloire, &amp; nous produire un ſi notable profit. Devant cét accident ces declamateurs nous diſoient: <hi>que les batailles gagnées par Monſieur le Prince eſtoient les ſuccés d'une heureuſe temerité, pluſtoſt que les exploicts d'une conduite reglée. Que devant Fribourg, &amp; Northlingen, ſa precepitation auoit fait perir plus de cinq cens braves Gentilshommes, pour tuer autant de Lanſquenets, &amp; de Reyſtres; &amp; qu'on nous auoit fait paſſer des fu<g ref="char:EOLhyphen"/>nerailles pour des triomphes.</hi> Ces oyſeaux de paſſage nous chantoient; <hi>que celuy qu'ils nomment à preſent heros incomparable, ayant coniuré la ruine du Parlement, &amp; de la ville de Paris, auoit employé tous ſes efforts; pour mettre en execution les reſolutions, qu'il auoit fait prendre. Que luy ſeul eſtoit autheur du depart inopiné du Roy, &amp; du refus d'écouter les Deputez du Parlement; &amp; qu'il auoit eſté l'inventeur de la calomnie, qui accuſoit quelques Officiers de cette Auguſte Compagnie, d'auoir traité ſecrettement avec les Eſpagnols. Qu'il s'eſtoit offert, pour bloquer la capitale du Royaume. Qu'il auoit taché de faire perir par le plus cruel de tous les ſupplices, qui eſt la faim, un million d'innocens. Que pour en venir à bout, il auoit fermé tous les paſſages des vivres. Qu'il auoit ordonné qu'on maſſacraſt tous ceux, qui envoyoient quelque ſoulagement à leurs peres, meres, femmes, &amp; enfans. Que dans la plus rigou<g ref="char:EOLhyphen"/>reuſe ſaiſon de l'année, il auoit fait mourir de froid, &amp; de neceſsité les priſon<g ref="char:EOLhyphen"/>niers de guerre. Qu'il ne parloit, que de faire nager ſon cheval dans le ſang des Pariſiens, de livrer aux bourreaux, cent Officiers des Compagnies ſouveraines, &amp; d'abandonner le reſte à la licence des ſoldats, par leſquels il faiſoit piller au<g ref="char:EOLhyphen"/>tour de Paris les Temples ſacrez, &amp; les maiſons de plaiſir de Bourgeois; ſans eſpargner les vies des payſans, ny la pudicité des filles, &amp; des femmes, &amp; ſans reſpecter ce qui eſt de plus venerable parmyles Chreſtiens.</hi> Ces reproches que la vehemence des Orateurs du temps exageroit durant les mouvements de Paris, ne furent pas arreſtez par l'accommo<g ref="char:EOLhyphen"/>dement: nous pouvons aſſurer, qu'ils furent pluſtoſt augmen<g ref="char:EOLhyphen"/>tez par les manquemens que ces accuſateurs, changez main<g ref="char:EOLhyphen"/>tenant
<pb n="5" facs="tcp:165759:3"/> en Panegyriſtes remarquerent en la conduite de Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur le Prince. Ceux qui veulent à preſent adoucir le peuple de Paris, irritoient ſon indignation, en diſant; <hi>qu'ils ne pouvoient ſouffrier avec patience que le Parlement euſt deputé pour ſaliier Monſieur le Prince, &amp; publiant par des imprimez; que cét honneur n'eſtoit point deu à ſa qualité, &amp; beaucoup moins à ſon merite.</hi> Ils aſſurerent <hi>qu'il menaçoit du poignard ceux qui pouvoient eſtre ſes juges: comme il auoit fait du baſton les Conſeillers du Parlement de Provence.</hi> Pour jetter les Pariſiens dans quelque reſſentiment extraordinaire, <hi>on crioit par les ruës qu'il eſtoit honteux, &amp; pouvoit eſtre funeſte, de ſouffrir la preſence de celuy, qui auoit fait achepter bien cherement le pain d'orge, d'auoine, &amp; de bled noir.</hi> On de<g ref="char:EOLhyphen"/>bitoit; <hi>que ce Prince cachoit ſes mauvais deſſeins, recherchant en apparence l'amitié de ceux, qui ouoient credit dans la ville, &amp; auſquels le vulgaire auoit imposé le nom de Frondeurs.</hi> On les advertiſſoit: <hi>qu'ils ſe deuoient déſier des ſubmiſsions baſſes, &amp; des careſſes extraordinaires, que le Prince leur faiſoit, après les auoir voulu perdre par la violence. Qe l'excès de ſes courtoiſies, &amp; les longs entretiens, qu'il auoit avec eux en lieux retirez, &amp; à heures indeuës, faiſoient ſupçonner, ou que ſes affectations eſtoient pratiquèes, pour les decre<g ref="char:EOLhyphen"/>diter; ou que ſes promeſſes tendoient à les corrompre.</hi> Monſieur le Prince ayant témoigné quelque meſcontentement, quaſi tous les Courtiſans, &amp; les principaux de Paris s'eſtans offerts à luy, &amp; meſme tous ceux, qui dans les affaires paſſées auoient fait paroiſtre plus de vigueur pour le Parlement, &amp; pour la Ville; les eſcrivains, qui s'erigerent pour lors en procureurs du pu<g ref="char:EOLhyphen"/>blic, &amp; qui ſont à preſent advocats de Monſieur le Prince, taſchoient de perſuader à pluſieurs, <hi>que la querelle eſtoit feinte, &amp; pre<g ref="char:EOLhyphen"/>tendirent de le prouver, par la facilité de la reconciliation, faite avec l'aban<g ref="char:EOLhyphen"/>donnement de tous ceux qui s'eſtoient declarez de ſon party.</hi>
               </p>
               <p>Ces Meſſieurs furent rauis, lors qu'ils virent bientoſt aprés, qu'il ne travailla plus qu'à la ruine de ceux, auſquels il auoit promis amitié ou protection, les perſecutant à outrance; ou pour faire cognoiſtre qu'il n'avoit plus d'intelligence avec eux, ou qu'il n'eſtoit pas en ſon pouvoir, de retenir plus longtemps les mouvements de ſa jalouſie.</p>
               <pb n="6" facs="tcp:165759:4"/>
               <p>Ainſi ceux qui entreprennent à preſent ſa defenſe, <hi>l'accu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoient d'avoir recherché toute ſorte de moyens: pour perdre ceux qui s'eſtoient preſentez pour le ſauver, &amp; qui ſe vouloient precipiter, pour le tirer d'un mauvais paſſage.</hi> Ils aiouſtoient, <hi>qu'en eſtant ſorty, la honte qu'il eut d'auoir offencé ceux qui luy auoient tendula main, le rendit capable d'un per<g ref="char:EOLhyphen"/>nicieux conſeil, qui fut de les faire charger; Premierement, d'auoir voulu revolter la Ville de Paris, &amp; aprés d'auoir entrepris ſur ſa perſonne, que ſa naiſſance doit rendre ſacrée à tous les François.</hi> Nous ne dirons rien des pieces qu'on fit joüer pour rendre probable cét attentat pre<g ref="char:EOLhyphen"/>tendu, ny de la corruption des témoins qui furent practiquez, ny de leur infamie, ny des impertinences, &amp; contradictions de leurs depoſitions, ny de l'obſtination pour les faire valoir meſmes aprés que le Parlement les eut trouvées frivoles &amp; ridicules. Nous voulons croire que ces inventions baſſes ne ſont jamais ſorties du haut genie de Monſieur le Prince; mais nous ne ſçaurions ny diſſimuler ny déguiſer, que ceux qui écrivent pour luy n'ayent declamé <hi>contre ſes ſollicitations, &amp; contre ſa ſeance dans le Parlement, où ils diſoient, que ce Prince ne ſe devoit point trouver; pour re<g ref="char:EOLhyphen"/>tenir par ſa preſence ceux qui le favoriſoient, &amp; pour intimider les plus foibles avec un viſage enflammé, &amp; quelquefois avec la main levée &amp; paroles de menaces.</hi> L'affaire ayant eſté reduite à un tel poinct, ou que Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur le Prince deuoit recevoir le déplaiſir de voir ſa procedure condamnée, &amp; ſes témoins chaſtiez, &amp; par conſequent eſtre obligé, ou à produire un eſtrange effect de reſſentiment, pour ce cruel affront; ou eſtre contraint de ſuffrir tout ce que le de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſepoir qui eſt un conſeiller enragé, peut ſuggerer à des perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nes de condition &amp; genereuſes, qui ne peuvent ny vivre avec ſatisfaction, ny mourir que par violence.</p>
               <p>Sur la fin de ce démeſlé, arriva le mariage du Duc de Ri<g ref="char:EOLhyphen"/>chelieu mineur, authoriſé par la preſence du Prince avec quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que mépris de l'authorité Royale, &amp; deſſein de s'emparer de la place tres-importante du Havre. De peur que les choſes n'al<g ref="char:EOLhyphen"/>laſſent à d'autres extremitez, qui pouvoient cauſer de grands deſordres, la Reyne pour les conſiderations qui ſont, &amp; ne ſont pas contenuës dans la Lettre du Roy envoye<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e au Parle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment,
<pb n="7" facs="tcp:165759:4"/> prit reſolution de faire arreſter les perſonnes de Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur le Prince, de Monſieur le Prince de Conty, &amp; de Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur le Duc de Longueville. Le grand reſpect que nous devons aux ſecrets de l'Eſtat, &amp; l'ignorance dans laquelle nous ſom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes des mouvements chachez, qu'on ne doit pas touſiours com<g ref="char:EOLhyphen"/>muniquer au public, porteront les hommes ſages &amp; bons Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>çois, à preferer le jugement de la Mere, &amp; de l'Oncle de no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre Roy, à celuy des Partiſans de Monſieur le Prince, &amp; aux diſcours impertinens &amp; malicieux de quelques broüillons &amp; preſomptueux, qui prennent occaſion de toutes les choſes ex<g ref="char:EOLhyphen"/>traordinaires, pour décrier la conduite du Royaume, &amp; pour adjouſter à la guerre eſtrangere que nous avons en pluſieurs endroits, autant de guerres civiles qu'il y a de provinces, &amp; de villes en France. Mon deſſein n'eſt pas d'accuſer Monſieur le Prince; mais de faire cognoiſtre la folie des eſcrivains, qui aprés auoir blamé ſes actions, &amp; peut-eſtre mal interpreté quelques<g ref="char:EOLhyphen"/>unes de ſes intentions, lors qu'il eſtoit en liberté, ont depuis ſa detention taſché de les juſtifier toutes: comme ſi les impreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſions que les imprimez ont faites dans les eſprits, eſtoient effa<g ref="char:EOLhyphen"/>cées avec un traict de plume: comme ſi les playes ouvertes avec un ſtile converty en ſtilete, eſtoient fermées en la rompant: comme ſi ces Meſſieurs pretendoient d'attribuer au donion du Bois de Vincennes, la puiſſance que Dieu meſme ne s'eſt pas re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſervée, de revoquer ce qui eſt arrivé.</p>
               <p>Nos donneurs d'avis ne croyent pas qu'on les puiſſe co<g ref="char:EOLhyphen"/>nuaincre d'impoſture: ou quand ils ont dit autrefois; <hi>Que Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur le Prince auoit entrepris de ruiner le Parlement &amp; la ville de Paris. Que pour perdre ceux qu'il appelloit Frondeurs, il les a fait accuſer de ſedi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion &amp; d'aſſaſsinat:</hi> ou quand ils diſent maintenant, <hi>que tout cela n'eſt point veritable.</hi> Ie ne vois pas comment ces Advocats quoy que prompts à la repartie, ſe déméleront de ces contradictions; s'ils ne répondent; qu'ils aduoüent toutes ces choſes. Mais que la priſon de Monſieur le Prince a fait un ſi grand changement; qu'auſſi-toſt qu'il y eſt entré, il y a trouvé, non ſeulement l'ini<g ref="char:EOLhyphen"/>mité de ceux qu'il aymoit &amp; protegeoit; mais l'amitié de ceux
<pb n="8" facs="tcp:165759:5"/> qu'il haiſſoit &amp; vouloit deſtruire. Qu'il ne cric plus de ce lieu élevé d'où il découvre Paris: que prens garde à toy pauvre ville, on te va deſoler, &amp; faire ce que i'ay manqué il a quinze mois; lors qu'en cette campagne qui eſt devant moy, je vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lus attirer au combat tes gouverneurs &amp; tes citoyens; pour aprés leur déroute, jetter dans tes entrailles le fer &amp; le feu, portez par des barbares: Cours maintenant aux armes, que je t'ay contraint de prendre contre moy; rends toy criminelle de leze-Majeſté divine &amp; humaine; afin qu'à ton exemple tout le royaume ſe ſouſleve pour me tirer d'icy. Occupe les forces du Roy dans le coeur de la France, &amp; laiſſe ſes frontieres ou<g ref="char:EOLhyphen"/>vertes aux Eſtrangers. Que tout le ſang de ta genereuſe No<g ref="char:EOLhyphen"/>bleſſe &amp; de tes vaillans ſoldats qui a eſté répandu en Flandre, en Allemagne, en Italie &amp; en Eſpagne, &amp; que je n'ay jamais épargné, ſoit perdu. Que toutes les Finances qui ont eſté em<g ref="char:EOLhyphen"/>ployées en ces pays-là, &amp; qui ont incommodé le noſtre de<g ref="char:EOLhyphen"/>meurant inutiles. Qu'on ſoit obligé de rendre avec honte toutes nos conqueſtes, &amp; meſmes les miennes. Qu'on s'humi<g ref="char:EOLhyphen"/>lie devaut l'arrogance Eſpagnole, &amp; qu'on luy demande par<g ref="char:EOLhyphen"/>don, pour forcer la Reyne à me donner la liberté, de laquelle dépend le ſouverain bien de l'eſtat, le ſalut de Paris, &amp; fur tout la conſervation de ceux que vous appellez les Frondeurs. C'eſt à ceux-là particulierement, auſquels mes écrivains addreſſent leurs bons advis: Ie leur fais dire, qu'ils prennent garde à eux: que la Cour ne revient que pour les perdre; pour détruire le Parlement; pour retirer le fonds des rentes, &amp; ſaccager les mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons des Bourgeois. Pourquoy? parce qu'ils ſe ſont oppoſez aux deſſeins, conſeils &amp; efforts de celuy qui implore à pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent leur aſſiſtance, &amp; veut accomplir par eux, ce qu'il n'a pû faire quand il eſtoit contre eux. <hi>L'Apologie des Frondeurs, l'Advis aux Frondeurs, l'Advis au Duc de Beaufort &amp; à Monſieur le Coadjuteur, l'Avis à la Ville de Paris, le Factum pour Monſieur le Prince, les diverſes rèponſes à la Lettre du Roy,</hi> &amp; autres pieces de ſemblable étoffe, ne chantent autre choſe. O courtoiſie Françoiſe! ô charitié Chreſtienne! ô changement de la dextre
<pb n="9" facs="tcp:165759:5"/> du Tres-haut! ô converſion miraculeuſe! Tout ce qui a eſté dit &amp; fait contre le Senat, contre les Pariſiens, &amp; contre leurs defenſeurs, eſt deteſté; pourveu qu'on recommence en faveur de celuy qui en a eſté l'autheur, le promoteur &amp; l'executeur. S'il eſt delivré par nos efforts contre la volonté du Roy &amp; de la Reyne ſa Mere, il nous rendra tous heurex: il ne ſouviendra jamais des feux de joye, que Paris a allumez, ny des cris d'alle<g ref="char:EOLhyphen"/>greſſe, qui ont éclairé &amp; éclaté juſque dans le Bois de Vincennes lors qu'il y fut conduit: il n'aura aucun reſſentiment, contre les grands, ny contre les petits; ſur tout contre ceux qu'il nom<g ref="char:EOLhyphen"/>moit par deriſion Frondeurs, qui aprés ſon empriſonnement out aſſeuré la Reyne de leurs obeïſſances &amp; ſervices. Ce qui eſt plus difficile à faire &amp; à croire: il aura oublié les maux qu'ils nous a fait ſouffrir; à ſçauoir le blocus de Paris, la deſolation de ſon terroir, les menaces faites au Parlement, &amp; les pour<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuites à mort contre les Princes, Prelats &amp; Officiers aymez par le public.</p>
               <p>Si celuy qui a dreſſé <hi>le Factum</hi> allegue pour une marque de l'innocence de Monſieur le Prince; non ſeulement le peu de ſoin qu'il a eu de rechercher l'affection des peuples; mais en<g ref="char:EOLhyphen"/>tore le peu d'apprehenſion qu'il a eu de les irriter, diſant, <hi>Que c'eſtoit une marque aſſeurée que Monſieur le Prince ne tendoit point à la Souveraineté: La pratique ordinaire de ceux qui ont cette viſée ayant toa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiours eſté de caioler, careſſer &amp; aſsiſter les ſubjects, pour acquerin creance parmy eux, &amp; les ſouſlever contre le Souverain:</hi> Nous aduoüons que Monſieur le Prince n'en fut jamais ſuſpect; auſſi n'en eſt-il point accuſé, ny d'avoir eu intention d'enlever ſon Royaume au Roy, par ſemblables menées: De ſorte qu'il eſt ſuperflu, &amp; meſmes aucunement criminel de s'eſtendre ſur ce diſcours, qui a agreé à l'Advocat pour remplir ſes écritures. Il n'a pas pris garde, que toutes les vertus ſont au milieu de deux vices contraires. Que pratiquer les peuples; &amp; chercher de corrompre leurs Chefs, pour les mutiner contre leur Roy, eſt une extremité: mais que mal traitter les peuples, leur oſter le pain, gaſter leurs mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons, les abandonner à des ſoldats ſans diſcipline, vouloir faire
<pb n="10" facs="tcp:165759:6"/> paſſer les Officiers des Compagnies Souveraines, les Bour<g ref="char:EOLhyphen"/>geois de Paris, &amp; generalement tous les François, pour des méchans, des traiſtres, des factieux, &amp; les traitter comme ene<g ref="char:EOLhyphen"/>mis du Roy &amp; de l'Eſtat; ſont des moyens oppoſites, qui ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dent à deſeſperer les hommes, &amp; à les porter au renverſement de la Monarchie. Ce qui eſt d'autant plus dangereux; que les reſſentimens des injures, ſont plus furieux &amp; plus opiniaſtres que ne ſont les affections legeres, &amp; zeles indiſcrets pour un Prince, duquel on découvre bien toſt les artifices, &amp; qui ſe ſert de miniſtres avaricieux, de valets inſolens, &amp; de ſoldats qui vivent en ennemis parmy ceux, qui les ont appellez comme amis. Mon deſſein n'eſt pas d'éplucher les écrits embaraſſez, ny de refuter les foibles raiſonnemens de ces Meſſieurs les don<g ref="char:EOLhyphen"/>neurs d'advis, ny d'échauffer leur bile. Nous declarons auſſi que noſtre intention n'eſt point, d'obſcurcir la gloire militaire d'un Prince, que nous tenons pour grand Capitaine, &amp; qui en a rendu des preuves à l'advantage de la France, ce qui augmente noſtre déplaiſir de la voir privée de ſon ſecours. Nous dirons de luy ce que l'Orateur Romain a écrit en faveur de Pompée, qu'il a commencé en jeuneſſe, là où pluſieurs grands Chefs de guerre ont finy en vieilleſſe; Mais celuy qui louë Pompée, blaſme auſſi l'ambition de Iules Ceſar, qui opprima la Republique de Rome, aprés l'auoir tres-dignement ſervie, &amp; enſeuelit dans les ruines de ſon pays, la reputation qu'il auoit acquiſe dans les Gaules, &amp; ailleurs. Nous n'accuſons pas Monſieur le Prince d'un ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blable deſſein: mais nous ne pretendons pas auſſi le defendre contre les Lettres &amp; Declarations du Roy: tout ce qui porte le nom de ſa Majeſté, &amp; qui procede d'une authorité legitime; comme eſt celle de la regence durant une minorité, eſt de trop grande veneration parmy nous, qui voulons conſerver la paix au dedans, &amp; obliger les Eſtrangers à nous demander celle, que nos diviſions reculent.</p>
               <p>Ie ne peux donc, que je ne deteſte l'audace de ces écrivains temeraires, ſur tout de l'autheur <hi>du Factum,</hi> qui avec ſon ſtile fort court, va meſurant la grande eſtenduë de la regence, &amp; dit:
<pb n="11" facs="tcp:165759:6"/> 
                  <hi>qu'il n'y trouve point l'authorité d'arreſter un Prince du ſang, qui eſt nay Conſeiller neceſſaire.</hi> Ie laiſſe à part les Hiſtoires qui ſont ramaſſées dans cet écrit, &amp; qui ne concluent à rien: deux exemples ayant touſiours des circonſtances ſi differentes, des temps, des occa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſions &amp; des perſonnes; qu'un ne peut ſervir de miroir à l'autre. Ceux qui ſont alleguez en foule, font voir la malice ſecrette du compilateur; lors qu'il a recherché Fredegonde &amp; Brune<g ref="char:EOLhyphen"/>hauld, pour regler les reſolutions d'une Reyne vertueuſe; &amp; a allegué ce qui a eſté fait dans un Royaume mal eſtably, foible &amp; remply de confuſions, pour la conduite de la France, dans la police, puiſſance, ordre &amp; perfection où elle eſt, depuis la der<g ref="char:EOLhyphen"/>niere race de nos Roys. Arreſtons nous à la Loy, qui doit eſtre incomparablement plus forte que l'exemple, &amp; demandons à ce Iuriſconſulte, dans quel livre des Ordonnances, ou regiſtre d'Arreſts, il a trouvé: que ſi un Prince du ſang Royal eſtoit convaincu ou violemment ſoupçonné, d'auoir des mauvais deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeins, &amp; de faire des pratiques dangereuſes contre la perſonne &amp; eſtat d'un Roy mineur; &amp; qu'il y euſt un peril evident de ſouffrir quelque perilleuſe extremité, ſi on ne la prevenoit par une juſte &amp; genereuſe prudence: qu'en ce cas la une Mere tu<g ref="char:EOLhyphen"/>trice de ſon enfant, &amp; regente de ſon Royaume, aſſiſtée des con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeils de ſon plus proche, qui eſt l'Oncle unique de ſa Majeſté; n'eut point la puiſſance de prevenir par la detention de ce Prince, les deſordres publics &amp; la deſolation de l'Eſtat; quand meſmes ce Prince n'en ſeroit pas la veritable cauſe; mais ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment une occaſion preſſante &amp; manifeſte. Laiſlant donc à part le faict particulier, je me contenteray de dire; que nous ne ſommes pas obligez d'auoir meillieure opinion des intentions de Monſieur le Prince, que des reſolutions de la Reyne, &amp; que nous avons grand ſujet de conclure; que la theſe ou propoſition generale, qui borne l'authorité des regences par l'impuiſſance d'arreſter un Prince du ſang, qui abuſeroit au prejudice de l'Eſtat, des reſpects qu'on doit à ſa naiſſance &amp; de ſes privileges, &amp; une maxime fauſſe &amp; dangereuſe. Il ſuffit que les regentes, qui n'ont point le pouvoir pour deſtruire &amp; défaire', comme
<pb n="12" facs="tcp:165759:7"/> elles l'ont pour conſtruire &amp; pour conſerver, ne renuerſent point les loix du Royaume, entre leſquelles on ne trouvera pas celle, qui eſt fauſſement alleguée, &amp; qui ſeroit prejudi<g ref="char:EOLhyphen"/>ciable.</p>
               <p>Il eſt aiſé de prendre garde, à quoy tendent tant de diſcours, qui eſchapent aux langues, &amp; coulent des plumes; a quoy abou<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſſent tant d'aſſemblées, &amp; de cabales contre le gouvernement, ſur la rencontre d'vne affaire à la verité extraordinaire, &amp; de<g ref="char:EOLhyphen"/>plorable; mais non ſans exemples. Pour ne rien dire des plus anciens, nous avons veu arreſter le pere de Monſieur le Prince, parles ordres de la feuë Reyne, lors qu'elle avoit encore la con<g ref="char:EOLhyphen"/>duite de l'Eſtat, deux ans aprés la majorité du Roy, qui auoit prié ſa mere de luy continuer ſes ſoins, en l'adminiſtration de ſes affaires. On ne remarqua point alors d'eſcrivain ſi hardy; comme ſont ceux de ce temps, qui entreprennent de borner l'authorité Royale. Nous viſmes à la verité des Princes, &amp; des Grands, qui par apprehenſion d'un pareil tractement, ſe jette<g ref="char:EOLhyphen"/>rent dans quelques places, pour leur propre defenſe; &amp; encore qu'ils ſe trouvaſſent preſſez, &amp; reduits à des grandes extremi<g ref="char:EOLhyphen"/>tez; ils n'eurent jamais recours aux ennemis de l'Eſtat; pour ſe venger, ou pour ſe delivrer: là où nous pouvons dire; que ſans une pareille neceſſité, nous avons veu la plus deſeſperée procedure, qu'on puiſſe remarquer dans noſtre Hiſtoire. Qu'une Princeſſe du ſang Royal, des Officiers de la Couronne, &amp; des Cavaliers, qui ſe diſent ſerviteurs du Roy, ont tellement oublié leur devoir; que d'auoir; appellé à la deſolation de la France les Eſpagnols, avec leſquels nous ſommes en guerre ouverte, &amp; d'auoir traicté avec des conditions ſi horribles, que la poſterité aura autant de peine à les croire; comme nous en demeurons ſurpris, &amp; eſtonnez.</p>
               <p>Elles aboutiſſent à deux poincts. Le premier eſt, que des François promettent à l'Eſpagne, qu'ils ne poſeront jamais les armes qu'elle ne ſoit ſatisfaite, par un traicté de paix entre les Couronnes. C'eſt à dire, que ces Meſſieurs s'obligent à rauir à leur Roy, tous les fruits d'une guerre de quinze années, &amp; à
<pb n="13" facs="tcp:165759:7"/> rendre les vies de plus de dix mille Gentilhommes, &amp; de cent mille ſoldats, avec l'employ de plus de cinq cens millions inuti<g ref="char:EOLhyphen"/>les; pour nous contraindre à reſtituer avec honte ce que nous avons emporté avec gloire, pour laquelle ils ont eux-meſmes expoſé leurs vies.</p>
               <p>Ils pretendent auſſi de ſe rendre ſeuls arbitres d'un differend qui n'a pû eſtre terminé, par les Ambaſſadeurs de pluſieurs Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>ces, &amp; Republiques; &amp; ils s'imaginent, qu'avec leur eſpée ils couperont ce lacet Gordien, que beaucoup d'hommes ſages n'ont ſceu dénouer. Ils ont paradvance vendu &amp; livré Stenay à l'Eſpagne, à laquelle ils promettent tout le reſte de nos con<g ref="char:EOLhyphen"/>queſtes, pourvau qu'elle les aſſiſte d'argent, &amp; d'hommes, &amp; marche avec ſes armées à la deſtruction des pays de noſtre Roy, qu'ils deſirent d'obliger à un accommodement prejudiciable, &amp; infame. Nous laiſſons à penſer la generoſité de noſtre Na<g ref="char:EOLhyphen"/>tion peut approuver cette laſcheté; &amp; ſi la ſeconde condition doit eſtre ſoufferte. A ſçavoir, que Monſieur le Prince tienne ſa liberté d'un ennemy, qu'il a défaict deux foix en bataille ran<g ref="char:EOLhyphen"/>gée, a dépoüillé de quelques places; les Eſpagnols ayant promis, &amp; juré: qu'ils n'eſcouteront jamais aucune propoſition d'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>commodement, que ce Prince n'en ſoit l'entremeteur. Ainſi les Eſpagnols auroient l'obligation à des François pour les Villes, qui leur ſeroient renduës; &amp; les François auroient l'obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gation aux Eſpagnols de la livrance de leurs Princes. Ainſi ceux là ſeroient à jamais ſuſpects de favoriſer ceux, qui les auroient delivrez de priſon: &amp; ceux-cy auroient la honte d'avoüer, que ſi des mauvais François ne les euſſent aſſiſtez; il leur eſtoit im<g ref="char:EOLhyphen"/>poſſible de parvenir à une paix honorable. Ainſi les deux par<g ref="char:EOLhyphen"/>tis proſtituent également leur reputation, &amp; ſe liguent avec des conditions, qu'ils ne ſçaroient accomplir, ſi nous ne perdons la ceruelle, &amp; le coeur; pour conſentir que le Mare<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchal de Turenne ſe rende maiſtre d'une paix, qui ſeroit hon<g ref="char:EOLhyphen"/>teuſe à la France: que Monſieur le Prince doiue ſon eſlargiſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment aux Eſpagnols: &amp; que noſtre Roy ſoit contraint de receuoir la loy, que ſes plus grands ennemis eſtrangers, &amp; les plus obſti<g ref="char:EOLhyphen"/>nez
<pb n="14" facs="tcp:165759:8"/> rebelles de ſon Royaume luy voudront impoſer. Tout homme, qui aura du ſens, &amp; du ſang jugera, &amp; dira; qu'il faut pluſtoſt perir, que de ſubir ce joug, &amp; les Conſeillers de ſa Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jeſté qui ne ſeroient point d'avis d'employer le dernir eſcu, le dernier pain, &amp; le dernier homme de la France, pour rompre cette conſpiration, éviter ce dommage, &amp; fuir cette infamie, meriteroient, outre le deshonneur eternel, un chaſtiment tres<g ref="char:EOLhyphen"/>ſevere, ou par la Iuſtice du Roy quand il ſera maieur, ou par la violence des peuples. On void bien auſſi, que ces conditions inſupportables, portent en croupe la tromperie, la legereté, le parjure, &amp; le manquement de parole, qui n'eſt donnée d'une part, que pour attraper de l'argent; &amp; de l'autre coſté pour ac<g ref="char:EOLhyphen"/>querir Stenay. Que ſi aprés la vente de cette place, quelque autre retourne aux ennemis, la perte ſera imputée à la perfidie, &amp; folie des François; pluſtoſt qu'à la puiſſance, &amp; prudence des Eſpagnols.</p>
               <p>Nos mutins ne ſe contentent pas de leur promettre toutes les conqueſtes, que nous avons faites ſur eux; mais pour leur donner moyen d'en faire ſur nous; ils travaillent par ſecrettes menées, &amp; par impoſtures publiques; pour jetter la diviſion dans la France; pour émouvoir les Provinces, &amp; les Villes; pour débaucher la Nobleſſe, &amp; pour corrompre les gens de guerre. Leurs écrits ſeditieux s'addreſſent ſur tout au Parle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, &amp; aux habitans de Paris, n'ignorans pas, de quelle im<g ref="char:EOLhyphen"/>portance eſt d'attaquer la teſte, &amp; le coeur, pour faire tomber en ſyncope tout le corps du Royaume. Comme nous deteſtons avec raiſon ces boutefeux, nous avons ſujet de mettre au nom<g ref="char:EOLhyphen"/>bre des eſpirits foibles, ceux qui eſtans pourveus d'offices &amp; dignitez, qui tirent tout leur luſtre &amp; beaucoup de profit de la Monarchie, ſe voudroient eſlever comme ſales vapeurs; pour obſcurcir la lumiere du Soleil, qui les a faits les plus beaux de ſes meteores. Ie ne m'adreſſe point à ces grands corps que je revere, &amp; ne fais eſtat que de parler à quelques particuliers, qui ne conſiderent pas aſſez: que les Officiers ne ſont pas ſages s'ils donnent la moindre atteinte à la Royauté qui les a inſtituez, les
<pb n="15" facs="tcp:165759:8"/> ſuſtoient, les rend venerables &amp; riches: qui leur faifant part non ſeulement de ſon authorité, mais de ſes finances, les a con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtituez arbitres des vies &amp; des biens: les a eſlevez ſur nos teſtes; pour leur donner droict d'exiger de nous des reſpects, &amp; des droits attachez à leurs charges. Cependant on a remarqué en quelques Magiſtrats des fauſſes generofitez &amp; des prudences baſtardes, qui ſous pretexte de corriger quelques manquemens, voudroient entreprendre de mettre en compromis l'authorité Royale, qui les a creez &amp; qui les conſerve.</p>
               <p>Comme il eſt à deſirer; que la Cour ne reiette jamais, &amp; meſmes ayme les remonſtrances; on doit auſſi ſouhaiter que ceux, qui les peuvent faire, ne les convertiſſent pas touſiours en plaintes, &amp; jamais en factions: mais en propoſitions d'expe<g ref="char:EOLhyphen"/>diens; ou pour ſortir d'un mal, ou pour advancer un bien, ou pour aſſiſter le Prince, ou pour ſoulager ſon peuple. Si on a d'autres deſſeins, &amp; ſi les paſſions emportent la raiſon; Nous dirons à ces Meſſieurs ce que Ciceron écrivoit à ſon amy. <hi>Vous voulez que la Republique periſſe, non ſeulement par ſes playes que vous décou<g ref="char:EOLhyphen"/>vrez; mais par les emplaſtres que vous y appliquez;</hi> &amp; ne voyey pas que le malade mourra certainement, ſiles Medecins empoiſonnent les remedes. Le venin qu'on y meſle vient de la vengeance, du faux zele, de l'intereſt particûlier, de la corruption, des ſottes complaiſances &amp; foles amitiez, qui forment les conſpirations, &amp; ſont les ennemies mortelles des fideles &amp; ſages conſeils.</p>
               <p>Ie ne toucheray pas icy les reſolutions priſes l'année paſſée, par la Ville de Paris. Ie ne veux point parler des armes qui chercherent du pain; il faut prier Dieu, qu'il pardonne à ceux qui furent les cauſes d'un defordre qui apporta des notables prejudices à la France: Mais je ne ſçaurois ſouffrir ce donneur d'avis à la Ville de Paris, qui taſche d'ébranler ce Coloſſe d'or, d'argent &amp; de cuivre ſur des pieds de plaſtre, &amp; qui ſouſtient avec peine ſa peſanteur, Qui doute, que ſi la diviſion deſoloit cette grande Cité; les ruines du Louure, du Palais Royal &amp; des Hoſtels des Grands, n'accablaſſent les baſſes maiſons des Bour<g ref="char:EOLhyphen"/>geois? Il eſt vray que Paris eſt le plus beau, &amp; le plus riche
<pb n="16" facs="tcp:165759:9"/> ornement de la Monarchie Françoiſe: qu'il eſt le throſne de la Majeſté &amp; de la Iuſtice de nos Roys, l'Academie des ſciences, l'Arſenal des armes, le Bureau des Finances, la pepiniere des gens de guerre, &amp; la plus grande aſſemblée de peuple qui ſoit dans l'Europe. Mais tous ces advantages, ne ſe pouvant main<g ref="char:EOLhyphen"/>tenir ſans l'integrité &amp; richeſſes d'un puiſſant &amp; paiſible Roy<g ref="char:EOLhyphen"/>aume, ſans la preſence du Roy, &amp; ſans le libre exercice des charges, qui ont leur fonction dans ſon enceinte; les moindres ſymptomes doiuent eſtre apprehendez dans un corps ſi im<g ref="char:EOLhyphen"/>menſe, &amp; remply de tant de differentes humeurs. Il eſt certain auſſi, que ſes maladies ſeroient touſiours contagieuſes, &amp; ſe communiqueroient ayſément à toutes les provinces, &amp; qu'un coup frappé ſur cette teſte eſtonneroit tous les membres. Si ce mal arrivoit à Paris par ſa faute, il ſeroit le premier puny; en ce qu'il n'y auroit point du trouble allieurs qu'il n'en reſſentiſt auſſi toſt des incommoditez, par le manquement des aſſiſtances qu'il tire de tous coſtez, par l'interruption du commerce, par la ceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſation de l'employ des Officiers, par le faut du payement des rentes ſur le Roy, ſur les particuliers &amp; ſur les Communautez; eſtant choſe veritable qu'une Ville qu'on a laiſſé croiſtre ſans meſure, ne ſe peut nourir, que par l'abondance d'un grand Roy<g ref="char:EOLhyphen"/>aume, &amp; que cette abondance eſt le fruict de la Paix. Nous avons veu par experience; que le trouble n'a iamais eſté en quelque Province, ſans cauſer du dommage à pluſieurs familles de Paris; Ce qui doit obliger cette Ville malade de ſa grandeur, comme fut iadis Rome; à ne rien faire ny meſme ſouffrir, qui puiſſe alterer ſa ſanté; ou appeſantir ſa charge. Si les mouve<g ref="char:EOLhyphen"/>mens, qui n'ont duré que trois mois, y ont rendu vacantes plus de ſix mille maiſons; que ſeroit-ce ſi le Roy ſe trouvoit en neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſité par la guerre civile, de quitter pour long-temps ſon ſeiour ordinaire, &amp; de l'abandonner aux tempeſtes, que les vents des ambitieux, &amp; des furieux veulent émouvoir ſur cét ocean? Que deviendroient pour lors, tous ceux qui ne viuent que des Com<g ref="char:EOLhyphen"/>miſſions, ou du luxe de la Cour? qui payeroit que ce les Cour<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſans doiuent aux Marchands? à qui debiteroient-ils leurs
<pb n="17" facs="tcp:165759:9"/> marchandiſes? qui mettroit en beſogne l'induſtrie &amp; les mains de plus de cent mille ouuriers, qui ne ſongeroient plus qu'à ſe ſouſleuer contre les riches &amp; à les piller; afin que la pauvreté ſe rendiſt co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mune à tous? Cette apprehenſion ne doit point paſſer pour une chimere: Ce qui eſt arrivé nous peut faire craindre un retour de plus longue durée. Il faut éviter tout ce qui peut donner au Roy, la moindre défiance de revolte, &amp; c'eſt pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dence de diſſiper de bonne heure toutes les nuës qui ſont capa<g ref="char:EOLhyphen"/>bles de nous ofter l'aſpect de noſtre Soleil, de nous rauir noſtre ame, &amp; détourner la ſource de tous les eſprits qui nous donnent la vie, &amp; le mouvement. Seneque ayant tres-bien dit; que ce ſoleil, cette ame, &amp; cét eſprit eſt le Roy, ſans lequel nous reſterions une lourde maſſe, une charongne puante, &amp; la proye de nos ennemis. Ie diray donc librement à Paris, qui a pour armoires un Vaiſſeau, ce qu'Horace diſoit à Rome: prens gar<g ref="char:EOLhyphen"/>de, que de nouveaux orages ne to pouſſent en haute mer, &amp; ne te rendent lo ioüet des vagues &amp; des vents; Arreſte toy dans ton port aſſeuré, qui eſt la bienueillance, &amp; la protection de ton Roy.</p>
               <p>Souuenons nous qu'eſtans François &amp; Chreſtiens, la pre<g ref="char:EOLhyphen"/>miere qualité nous oblige à eſtre fideles; pour maintenir l'hon<g ref="char:EOLhyphen"/>neur que noſtre nation a acquis par deſſus toutes les autres, d'ay<g ref="char:EOLhyphen"/>mer ſes Souverains, qu'elle ne reçoit que de Dieu. La ſeconde qualité ne peut eſtre conſervée, qu'en obeïſſant aux Ordon<g ref="char:EOLhyphen"/>nances, &amp; ſuivant l'exemple de noſtre Legiſlateur, qui nous a commandé d'eſtre ſubjects aux puiſſances temporelles, qui eſt mort en acquie<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>çant à leurs arreſts, &amp; veut que la religion no<gap reason="illegible" resp="#OXF" extent="1+ letters">
                     <desc>•…</desc>
                  </gap>s lie plus eſtroitement avec nos Superieurs. Leurs conſeils ſont appellez dans ſon livre, des ſacremens, &amp; des myſteres; pour monſtrer, qu'il n'appartient qu'à ceux qui ont droict d'entrér dans le ſanctuaire de les penetrer: nous qui ſommes dehors les devons reuerer, &amp; les eſtimer juſtes; parce qu'ils viennent d'une authorité legitime. Les eſprits broüillons, qui taſchent de nous perſuader le contraire, ne manqueront jamais de pretexte; pour engager les foibles dans un mauvais party, Ils chercheront des
<pb n="18" facs="tcp:165759:10"/> raiſons apparentes, &amp; les debiteront dans des écrits agencez, &amp; polis, mais ces tiſſus d'araignées venimeuſes ne prendront que des mouches. Ces hommes inquiets, &amp; defireux de choſes nouvelles, nous propoſent les paſſées, &amp; les preſentes, pour nous dérober la prevoyance des futures: en diſant qu'ils nous veulent ſoulager; ils ont deſſein d'appliquer à leur luxe, ce qu'ils taſchent de rauir à la magnificence de noſtre Roy, &amp; aux commoditez de ceux, qui viuent à leur aiſe. Ils nous propo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent la liberté; mais ce nom ſpecieux n'eſt employé, que pour déguiſer une ſervitude cruelle; perſonne n'ayant iamais aſſuiety les ſimples, qu'en leur promettant la franchiſe. Quand il fau<g ref="char:EOLhyphen"/>droit eſtre mal traicté, il ſeroit plus juſte, &amp; plus tolerable de ſouffrir quelque petit coup de la main qui eſt ſur nos teſtes; que d'eſtre foulez par les pieds des uſurpateurs de ſon authorité. Ie diray d'avantage, qu'au cas qu'un pernicieux conſeil en<g ref="char:EOLhyphen"/>gageaſt le Prince dans des affaires faſcheuſes, qui le porteroient é impoſer des ſommes extraordinaires, &amp; le contraindroient à les exiger avec quelque rigueur; il faudroit ſouffrir ces ſurchar<g ref="char:EOLhyphen"/>ges pour un temps, comme on endure la ſterilité d'une année, ou des neiges ou des chaleurs exceſſives, &amp; les autres maux que la nature produit quelquefois: ſur tout lors qu'un murmure éclattant, ou une oppoſition par la force peuvent non ſeulement donner de la ioye; mais acquerir quelque advantage aux enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mis de l'Eſtat. Il eſt auſſi neceſſaire de conſiderer; que la mau<g ref="char:EOLhyphen"/>vaiſe intelligence parmy nous, pourroit apporter un tel dégouſt aux amis &amp; confederez, qu'il ſeroient capables de ſe détacher de l'allaince d'un pays, qu'ils verroient tomber dans l'impuiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance de leur continuer ſes aſſiſtances &amp; ſecours. Il eſt vray, que nos diviſions ont uny nos adverſaries, &amp; deſ-uny nos alliez: Les uns &amp; les autres ont veu, que dans la fureur qui nous fait battre entre nous, nous prenons le chemin pour eſtre tous ſurmontez, &amp; qu'eſtans méchans à nous meſmes, nous ne pouvons eſtre bons à nos amis, ny formidables à nos ennemis. Dirons nous auſſi; que dépoüiller, chaſſer &amp; tuer nos freres, &amp; nos voiſins, ſoit une reformation? Que mettre la deſolation par tout, ſolt
<pb n="19" facs="tcp:165759:10"/> un moyen pour acheminer la conſolation, que nous cherchons? &amp; que violenter les hommes, ſoit procurer leur repos? Obli<g ref="char:EOLhyphen"/>ger le Roy à retirer ſes troupes des pays eſtrangers; pour les faire entrer dans les ſiens; eſt à mon advis epargner le ſang des Eſpagnols, pour faire répandre celuy des François; &amp; conſer<g ref="char:EOLhyphen"/>ver les terres, qui nourriſſoient nos armées; pour les appeller au dégaſt des noſtres? N'eſt-ce pas une choſe horrible; que ces meſmes ſoldats que nous tenions aſſiegez dans leurs garniſons, ſoient inuitez &amp; conduits par des François; pour s'emparer des Villes de France? Certes il faut confeſſer, que les intereſts &amp; les paſſions qui ont fait prendre ces reſolutions, ont empeſché qu'on n'aye écouté le ſens commun, qui ne ſe laiſſera iamais perſuader; qu'on puiſſe contraindre par la force un grand Roy, à tirer de priſon un Prince du ſang; afin qu'il aye l'obligation de ſa liberté aux Eſpagnols, &amp; ſoit tant qu'il viura le chef d'une faction, qui demeureroit touſiours formée pour luy dans le Roy<g ref="char:EOLhyphen"/>aume. Nous laiſſons auſſi à penſer; ſiſe faire craindre à ſon mai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre n'a pas eſté ſeur, ſi le voulier violenter le ſera d'avantage?</p>
               <p>Concluons donc; que les Princes, Officiers de la Couronne, Seigneurs, Gentilshommes, &amp; Soldats, ne ſeront ny genereux, ny ſages, s'ils ſe jettent dans des conſpirations contre le Roy, en faveur des rebelles, &amp; des anciens ennemis de la France: s'il eſt queſtion de combattre, il faut que ce ſoit avec noſtre Prince; pour vaincre avec honneur, &amp; recomponſe. Quand nous ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>rions ſi malheureux d'eſtre vaincus; nous aurions meilleure re<g ref="char:EOLhyphen"/>putation, &amp; plus de conſolation, que de vaincre avec les Eſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnols; puiſque c'eſt une gloire de mourir pour ſon Souverain. Ie nôtre eſt dans un aage, où il eſt dangereux de luy donner des mauvaiſes opinions, qui iront croiſſant avec ſes années: il n'eſt plus enfant, &amp; ſon bon eſprit remarque les ſervices, &amp; déſervices qu'on luy rend. Ceux qui le font monter à cheval, le fatiguent, luy dérobent le temps de ſes exercices; ménagent mal ſa ſanté, ſon inſtruction, ſes bonnes graces; &amp; jettent dans ſa memoire des impreſſions qui ne leur peuvent eſtre favorables: comme au contraire, ceux qui le ſuiuront, ſe doiuent aſſeurer, qu'il ne
<pb n="20" facs="tcp:165759:11"/> perdra jamais la ſouuenance de leurs belles actions, Quand l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſperance des bien-faits, qui ne conduit iamais les ames vraye<g ref="char:EOLhyphen"/>ment courageuſes, ne ſe preſenteroit pas; la Iuſtice ne peut preferer les amitiez particulieres au devoir general; ny la ſageſſe témoigner aux bons offices receus d'un Prince, la re<g ref="char:EOLhyphen"/>cognoiſſance qu'on doit à la vraye ſource des graces; &amp; c'eſt une impieté, pour une obligation ſinguliere de mépriſer l'uni<g ref="char:EOLhyphen"/>verſelle, qui vient de la naiſſance, du ſerment; &amp; pour les Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneurs &amp; Officiers, des fiefs, &amp; des charges, qu'ils tiennent de la Royauté.</p>
               <p>Ces conſiderations fermeront nos oreilles, &amp; nos yeux aux voix &amp; aux écrits des corrompus, des paſſionnez &amp; des igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rans, qui interpretent mal les intentions, &amp; conteroolent tou<g ref="char:EOLhyphen"/>tes les reſolutions des Conſeils du Roy: &amp; qui pour prendre le contre pied de la Cour, ont blaſmé &amp; décrié les Princes, lors qu'ils eſtoient en credit; &amp; les excuſent &amp; defendent, lors qu'ils ſont en diſgrace. Ces petits, legers &amp; malins eſprits, voudroient eſtablir dans le miniſtere leurs amis, deſquels ils ſeroient auſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>toſt ennemis; s'ils ne s'accommodoient à leur fole fantaſie. Achevons en aſſeurant; que le plus honorable, la plus ſeur, &amp; le plus utile, eſt d'eſtre avec noſtre Roy: Demeurons-là; ſi nous cherchons le vray honneur; ſi nous aymons noſtre paix inte<g ref="char:EOLhyphen"/>rieure; ſi nous voulons conſerver celle du Royaume, &amp; auoir bien-toſt l'eſtrangere, qu'on ne fera iamais par force.</p>
            </div>
            <div type="advice">
               <pb n="21" facs="tcp:165759:11"/>
               <head>ADVIS PARTICVLIER A L'AVTHEVR DE L'ADVIS AUX PARISIENS.</head>
               <p>CEt Advocat eſt un prevaricateur en la cauſe qu'il plaide; lors que pour monſtrer l'innocence de Monſieur le Prince, il advance; <hi>Que s'il euſt voulu, il eſtoit en ſon pouvoir d'enuahir le Royaume, &amp; d'oſter la regence à la Reyne.</hi> Jugez ſages lecteurs &amp; bons François: ſi cé diſcours rend injuſte la detention de Monſieur le Prince, &amp; s'il advance ſa liberté. Si un Roy n'a pas droict de l'oſter, &amp; s'il ſeroit bien conſeillé de la rendre à celuy qu'il croiroit auoir la puiſſance de luy rauir ſa Couronne quand il voudroit. Si une Mere ſeroit prudente, en ſe mettant en danger
<pb n="22" facs="tcp:165759:12"/> d'eſtre privée de l'education de ſon Fils Roy, par ceux qui ne le ſçauroient dé<g ref="char:EOLhyphen"/>trôner ſans le faire perir; Et ſi Monſei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneur le Duc d'Aniou, &amp; Monſeigneur le Duc d'Orleans, ne ſont pas advertis par ce beau donneur d'avis, de prendre garde à eux. Je ne dis rien de cent tranſports de folie ſemblables â celuy que i'ay remar<g ref="char:EOLhyphen"/>qué, tous prejudiciablés à Monſieur le Prince, auquel on ne peut rendre un plus grand ſervice, que de ne rien écrire, &amp; de ne rien entreprendre pour ſa delivrance.</p>
            </div>
            <trailer>FINIS.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
